\section{Технический проект}

\subsection{Общая характеристика организации решения задачи}

Необходимо спроектировать и разработать оптимизирующий компилятор для языка Common Lisp, который способен транслировать исходное S-выражение в байт-код для целевой виртуальной машины. Компилятор должен поддерживать основные конструкции, а также применять ряд оптимизаций для повышения эффективности генерируемого кода.

Компилятор представляет собой программную систему, которая принимает на вход S-выражение и флаги оптимизации, преобразует выражение в промежуточное представление, применяет оптимизации и генерирует байт-код.

\subsection{Архитектура оптимизирующего компилятора Common Lisp}

Компилятор должен быть представлен в виде набора модулей, каждый из которых отвечает за ту или иную фазу компиляции. Должны быть определены следующие модули:

\begin{enumerate}
\item common. Включает в себя различные вспомогательные функции, которые используются другими модулями, но при этом тематически не подходят ни к одному из них.
\item macro. Включает в себя две основные функции -- (make-macro list), которая регистрирует новый макрос, используя переданные через список list название, параметры и тело макроса, и (macroexpand args vals body), которая раскрывает макрос с телом body, заменяя символы args значениями vals, а также другие вспомогательные функции. Функция macroexpand возвращает S-выражение как результат раскрытого макроса, либо вызывает исключение в случае ошибки.
\item compiler. Включает в себя две основные функции -- (compile expr optimization-flags), которая в свою очередь поочерёдно вызывает функции других этапов компиляции, передавая результат очередной функции на вход следующей, и (analyze expr), которая принимает на вход исходное S-выражение expr и производит его статический анализ, а также внутренние вспомогательные функции для анализа отдельных подвыражений. Встречая определение макроса или его раскрытие, analyze вызывает функции из модуля macro. Функция compile возвращает список, состоящий из массива инструкций виртуальной машины, списка констант и количества глобальных переменных, в случае успешной компиляции и вызывает исключение в случае ошибки. Функция analyze возвращает упрощённую промежуточную форму искомого S-выражения в случае успеха и вызывает исключение в случае ошибки.
\item optimizer. Состоит из функций (optimize-tree tree flags), которая принимает на вход промежуточную форму S-выражения tree, полученную на выходе из функции analyze, и преобразует данную форму, применяя к ней оптимизации, указанные в качестве списка флагов оптимизаций flags, и (optimize-assembly assembly flags), которая принимает на вход код ассемблера, полученный на выходе из функции generate модуля generator, и применяет заданные флагами flags оптимизации к этому коду, а также вспомогательных функций, отвечающих за конкретные оптимизации. Функция opimize-tree возвращает промежуточную форму с применёнными к ней оптимизациями, которая может остаться без изменений, если ни одна из указанных оптимизаций неприменима к данной промежуточной форме, либо если в качестве списка флагов оптимизаций на вход функции передан пустой список. Функция optimize-assembly возвращает оптимизированный код ассемблера, который также может остаться без изменений.
\item generator. Состоит из функции (generate tree), которая принимает на вход оптимизированную промежуточную форму S-выражения tree, полученную на выходе из функции opimize, и на её основе генерирует код ассемблера, состоящий из мнемоник инструкций, их операторов и меток для инструкций перехода, а также вспомогательных функций для генерации отдельных элементов промежуточной формы. Функция generate возвращает массив мнемоник инструкций, их операндов и меток.
\item assembler. Состоит из функции (assemble code), которая принимает на вход ассемблер код -- массив мнемоник инструкций, операндов инструкций и меток для перехода, полученный на выходе из функции generate, и переводит его в байт-код для виртуальной машины, а также других вспомогательных функций. Функция assemble возвращает массив байтов, составляющих искомый байт-код, список констант, используемых в программе и размер памяти для глобальных переменных в случае успешного ассемблирования, а в случае ошибки -- вызывает исключение.
\item machine. Дополнительный модуль, реализующий компиляцию в машинный код для архитектур x86 и x86-64. Состоит из функции (assemble-machine), которая принимает на вход ассемблер-код для виртуальной машины и преобразовывает его в список инструкций для ассемблера NASM для последующего ассемблирования и компоновки в исполняемый файл, а также других вспомогательных функций. Функция assemble-machine возвращает список линейных команд, соответствующих макросам NASM, которые реализуют команды для поддерживаемых архитектур.
\end{enumerate}

\subsection{Фаза 1. Макроподстановка}

На данном этапе компиляции в исходном S-выражении регистрируются и раскрываются макросы. Макроподстановка представляет собой интерпретацию ограниченного подмножества Lisp, вычисляя в теле макроса всё, что можно во время компиляции. Это сохраняет выразительную силу макросов и в то же время является значительной оптимизацией компилятора.

Форма defmacro добавляет новый макрос с указанным именем, числом обязательных аргументов, списком параметров и телом в специальный список. Если макрос принимает фиксированное число аргументов, то он попадает в список *fix-macros*. Если макрос принимает переменное число аргументов, то он попадает в список *nary-macros*. В результате добавления нового макроса выражение defmacro исчезает из исходного S-выражения.

Вызов макроса состоит из поиска аргументов и тела соответствующего макроса, сопоставления фактических значений символам аргументов и последующего рекурсивного раскрытия тела макроса.

\subsubsection{Атомарные выражения и окружение макросов}

Константы (все атомарные значения, кроме символов) в процессе раскрытия остаются без изменений.

Для подстановки символов происходит симуляция окружения переменных, представляющее из себя список пар символов и значений. В начале раскрытия макроса окружение состоит из аргументов и их значений, оставленных в изначальном состоянии. Если какой-либо аргумент представлен в виде сложного выражения (специальная форма или применение примитива), то он остаётся в таком виде до тех пор, пока не понадобится его значение, в случае чего он будет вычислен.

В процессе раскрытия макроса окружение может быть расширено. В этом случае в начало списка окружения добавляются новые пары символов и их значений, а при восстановлении окружения -- удаляются из начала.

Также должна быть представлена хеш-таблица *macro-globals*, в которой хранятся глобальные переменные, также представленные в виде пар символов и значений. Эти глобальные переменные существуют только на данном этапе компиляции и используются для сохранения значений между различными вызовами макросов.

При подстановке символа происходит поиск пары с соответствующим символом сначала в текущем окружении, а затем в таблице глобальных переменных, в следствие чего символ заменяется своим значением. Если такого символа не существует ни в окружении, ни среди глобальных переменных, то возвращается ошибка компиляции. Символы T и NIL являются особым случаем: значение символа T -- тот же символ T, символа NIL -- пустой список.

Примеры:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro m () 5)
  (m))
->
(progn
  5)

(progn
  (defmacro m () t)
  (m))
->
(progn
  T)

(progn
  (defmacro m (x) x)
  (m 5))
->
(progn
  5)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{Вызов примитива}

Для вызова примитива вычисляются его аргументы, после чего происходит применение примитива к полученным значениями аргументов и возврат значения примитива. Если аргумент примитива -- символ, происходит подстановка символа, чтобы получить значение аргумента. Если аргумент сам является вызовом примитива, либо представлен в виде специальной формы, то происходит рекурсивное вычисление аргумента. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro m (x) (+ x 1))
  (m 2))
->
(progn
  3)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{Пользовательские функции}

Определения функций вне макросов регистрируются в специальные списки в зависимости от переменности числа аргументов, аналогично макросам (*fix-functions* и *nary-functions*). Определения функций внутри макросов запрещены.

Если в процессе раскрытия макроса встречается вызов функции, определённой к этому моменту пользователем, то происходит вычисление аргументов, расширение окружения полученными значениями аргументов и раскрытие тела функции с расширенным окружением и с последующим возвратом вычисленного значения функции. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defun list (&rest args) args)
  (defmacro m (f) (list f 1 2 3))
  (m '+))
->
(progn
  (defun list (&rest args) args)
  (+ 1 2 3))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{if}

Для вычисления значения условной формы if происходит вычисление значения условия, на основе которого дальше вычисляется одна из веток -- ветка "<истина"> и ветка "<ложь">. Значением формы является значение вычисленной ветки. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro m (x) (if x 1 2))
  (m t)
  (m nil))
->
(progn
  1
  2)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{setq}

Форма setq позволяет создавать и модифицировать глобальные переменные, существующие на уровне макросов. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro init () (setq count 0))
  (init)

  (defmacro m () (setq count (+ count 1)))
  (m)
  (m)
  (m))
->
(progn
  0

  1
  2
  3)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{progn}

Форма progn поочерёдно вычисляет данную ей последовательность выражений и возвращает в качестве результата значение последнего выражения. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro m ()
    (progn
      (setq x 1)
      (setq x (+ x 1))))
  (m))
->
(progn
  2)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{let}

Форма let принимает на вход список пар символов и значений, вычисляет значения символов, расширяет окружение этими парами и поочерёдно выполняет внутренние выражения с расширенным окружением. По выходу из формы окружение восстанавливается. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro m (x)
    (let ((y (* x 2)))
      (+ y 1)))
  (m 5))
->
(progn
  11)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{cond}

Форма cond принимает на вход список пар, левый элемент которых -- условие, а правый -- следствие. Форма последовательно вычисляет значение условия каждой пары по очереди, пока одно из этих условий не вернёт истинное значение, после чего вычисляется и возвращается значение следствия соответствующей пары. Если ни одно из условий не вернуло истину, результатом формы будет nil. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro sign (x)
    (cond
      ((< x 0) -1)
      ((> x 0) 1)
      (t 0)))
  (sign 5))
->
(progn
  1)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{quote}

Форма quote возвращает свой аргумент, не вычисляя его. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro hello () '(print "hello"))
  (hello))
->
(progn
  (print "hello"))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{backquote}

Форма backquote возвращает свой аргумент, если он атом или пустой список. Если аргумент содержит форму comma, то вычисляется выражение внутри comma, после чего его значение подставляется в результирующее выражение. Если аргумент -- список, первый элемент которого -- форма comma-at, то результат вычисления выражения внутри comma-at объединяется с оставшейся вычисленной частью списка. Если аргумент -- произвольный список, то форма по очереди вычисляет каждый элемент списка. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defun null (x) (eq x ()))
  (defun list-length (list)
    (if (null list)
      0
      (+ (list-length (cdr list)) 1)))
  (defmacro mean (&rest xs)
    `(/ (+ ,@xs) ,(list-length xs)))
  (mean 1 2 3))
->
(progn
  (/ (+ 1 2 3) 3))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{function}

Форма function вычисляет и возвращает функциональный объект по символу или лямбда-выражению. Для символа производится поиск функции в списке функций. Для лямбда-выражения производится проверка на правильную структуру лямбда-выражения. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro add (&rest args) (apply #'+ args))
  (add 1 2 3))
->
(progn
  6)
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{funcall}

Форма funcall выполняет данный ей объект замыкания лямбда-выражения, расширяя при этом окружение данными параметрами. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn
  (defmacro m () (funcall #'(lambda () (+ 1 2 3))))
  (m))
->
(progn
  6)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\subsection{Фаза 2. Статический анализ}

На данном этапе компиляции входное S-выражение преобразуется в другое абстрактное синтаксическое дерево, состоящее из простых операций и сохраняющее смысл исходного выражения.

\subsubsection{Макросы}

Форма defmacro обрабатывается модулем macro, а в искомое дерево вместо определения макроса попадает форма NOP -- пустой оператор, который означает отсутствие действия и впоследствии будет удалён на следующих этапах компиляции.

При обработке вызова функции в случае, если функция -- макрос, происходит раскрытие макроса в модуле macro и затем происходит анализ полученного выражения.

\subsubsection{Лексическое окружение}

Для статического разрешения переменных используется лексическое окружение. Оно представляет собой набор кадров, каждый из которых содержит список связанных переменных. В начале компиляции окружение пустое. При анализе определения функции окружение расширяется новым кадром, состоящим из аргументов данной функции. По окончании обработки определения функции кадр этой функции удаляется из окружения. Таким образом, происходит симуляция поведения окружения при выполнении программы на этапе компиляции, чтобы заранее определить положения переменных в окружении и избавиться от поиска переменных по их имени во время выполнения программы.

\subsubsection{Константы и переменные}

Константы переносятся в искомое дерево без изменений в форму CONST. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(CONST 86)
\end{lstlisting}
\end{figure}

При анализе переменной определяется её тип. Должно быть определено 3 типа переменных:

\begin{enumerate}
\item Глобальные переменные. Каждая глобальная переменная заносится в отдельный список *global-vars*. Обращение к таким переменным происходит по индексу переменной в этом списке с помощью формы GLOBAL-REF:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(GLOBAL-REF 0) ; получить значение глобальной переменной со смещением 0
\end{lstlisting}
\end{figure}

В начале компиляции в список глобальных переменных добавляются символы T и NIL. С учётом этого, память для глобальных переменных виртуальный машины должна иметь размер как минимум в 2 элемента, первый из которых должен по умолчанию иметь значение символа T, второй -- значение пустого списка. Таким образом, обращение к символу T принимает вид (GLOBAL-REF 0), а к символу NIL или пустому списку -- (GLOBAL-REF 1).

\item Локальные переменные -- переменные, определённые в текущем кадре активации. Эти переменные заносятся в текущий кадр лексического окружения, и обращение к ним происходит по смещению в этом кадре:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(LOCAL-REF 0) ; получить значение локальной переменной со смещением в кадре 0
\end{lstlisting}
\end{figure}

\item Свободные переменные -- переменные, определённые в одном из более верхних кадров активации по отношению к текущему. Эти переменные также заносятся в лексическое окружение, и обращение к ним происходит с помощью указания смещения относительно текущего кадра и смещения внутри кадра:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(DEEP-REF 1 0) ; получить значение свободной переменной со смещением кадра 1 и со смещением в кадре 0
\end{lstlisting}
\end{figure}

\end{enumerate}

Таким образом, в результате статического анализа все обращения к переменным будут заменены на смещения, благодаря чему не придётся проводить их поиск во время выполнения программы.

\subsubsection{progn}

Последовательность выражений progn преобразуется в список, в котором первый элемент -- символ SEQ, а остальные -- операции промежуточной формы, соответствующие подвыражениям исходного progn в том же порядке появления. Для progn с единственным подвыражением вместо формы SEQ генерируется только операция для вычисления подвыражения. Пустой progn преобразуется в вычисление пустого списка. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(progn 1 2 3) -> (SEQ (CONST 1) (CONST 2) (CONST 3))
(progn 1) -> (CONST 1)
(progn) -> (CONST ())
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{if}

Условная форма if трансформируется в список, первый элемент которого -- символ ALTER, второй -- операция для вычисления условия, третий -- операция для вычисления по первой ветке, четвёртый -- по второй ветке. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(if t 1 2) -> (ALTER (GLOBAL-REF 0) (CONST 1) (CONST 2))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{setq}

При анализе присваивания setq определяется тип переменной, затем генерируется соответствующая операция присваивания (GLOBAL-SET для глобальных переменных, LOCAL-SET -- для локальных и DEEP-SET -- для свободных) вместе с рекурсивной генерацией подвыражения. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(setq x 5) -> (GLOBAL-SET 2 (CONST 5))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{Функции и замыкания}

Пользовательские функции с фиксированным количеством аргументов обрабатываются аналогично лямбда-выражениям. Имя функции, смещение кадра окружения, количество аргументов сохраняется в таблицу *fix-functions* для последующей проверки при вызове. Для лямбда-функций имена генерируются автоматически.

Функции с переменным числом аргументов сохраняются в таблицу *nary-functions*, в которой хранится имя функции, смещение кадра окружения и число фиксированных аргументов (остальные аргументы добавляются в виде списка).

При обработке формы labels текущее лексическое окружение расширяется определениями локальных функций. Сохраняется имя самой локальной функции и автоматически сгенерированное имя функции. Дальше генерируется код для этих функций, после чего окружение восстанавливается к предыдущему состоянию.

Примитивы с фиксированным числом аргументов хранятся в таблице *fix-primitives*. Хранится имя примитива и число аргументов.

Примитивы с переменным числом аргументов хранятся в таблице *nary-primitives*. Хранится имя примитива и число фиксированных аргументов.

При компиляции применения функции, определяется тип функции: глобальная, лямбда или примитив. Затем происходит проверка числа аргументов. Для лямбда-функций перед вызовом вставляется скомпилированное тело функции. Перед вызовом функции активируется замкнутое окружение функции, создаётся кадр активации с заранее вычисленным размером, вычисляются слева направо аргументы и заносятся в текущий кадр. При вызове примитивов кадр активации не создается.

Для компиляции тела функций используется форма LABEL, которая представляет собой именованную метку, на которую можно совершить переход, что можно использовать для выполнения функций в байт-коде. Для генерации определения функций можно использовать имя функции в качестве названия метки.

Для перехода на метку функции с фиксированным числом аргументов используется форма FIX-CALL, для функции с переменным числом аргументов -- NARY-CALL. Форма FIX-CALL содержит название метки, номер кадра окружения, в котором была определена функция и относительно которой нужно создавать новый кадр, и список операций, каждая из которых вычисляет аргумент функции, в порядке передачи аргументов функции. В форме NARY-CALL дополнительно содержится количество фиксированных аргументов функции.

Для возврата из функции обратно в место после вызова функции используется форма RETURN.

Пример промежуточной формы определения функции через defun и её вызова:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(defun f (x)
  x)
->
(SEQ
  (LABEL F
    (SEQ
      (LOCAL-REF 0)
      (RETURN)))
  (FIX-CALL F 0 ((CONST 5)))) ; переход на метку функции с фиксированным числом аргументов, с переходом на кадр под номером 0 и со списоком аргументов, состоящих из константы 5
\end{lstlisting}
\end{figure}

\paragraph{tagbody}

Форма tagbody преобразуется в форму SEQ с заменой символов на формы LABEL и формы go на GOTO -- безусловный переход на метку. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(tagbody
  (go skip)
  1
  2
  skip
  3)
->
(SEQ
  (GOTO G1)
  (CONST 1)
  (CONST 2)
  (LABEL G1
    (CONST 3)))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{catch/throw}

Форма catch преобразуется в аналогичную форму CATCH, и таким же образом форма throw превращается в форму THROW. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(catch 'test
  (throw 'test 5))
->
(CATCH (CONST TEST) (THROW (CONST TEST) (CONST 5)))
\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{Операции после первой фазы}

\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % уменьшение расстояний до сетки таблицы
\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{6cm}|X|}
\caption{Операции после первой фазы\label{commands:table}}\\
\hline \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Операция & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Описание операции \\
\hline \centrow 1 & \centrow 2\\
\endfirsthead
\caption*{Продолжение таблицы \ref{commands:table}}\\
\hline \centrow 1 & \centrow 2\\ \hline
\finishhead
\hline NOP & Нет операции \\
\hline CONST expr & Выражение константа. \\
\hline GLOBAL-REF i & Обращение к i-той глобальной переменной. \\
\hline LOCAL-REF j & Обращение к j-той локальной переменной. \\
\hline DEEP-REF i j & Обращение к дальней свободной переменной. i -  смещение кадра активации, j - позиция в кадре.\\
\hline GLOBAL-SET i expr & Присваивание выражения в i-тую глобальную  переменную.\\
\hline LOCAL-SET j expr & Присваивание выражения в j-тую локальную  переменную.\\
\hline DEEP-SET i j expr & Присваивание выражения в дальнюю свободную  переменную. i - смещение кадра активации, j - позиция в кадре.\\
\hline SEQ <expr list> & Последовательность вычислений списка выражений. \\
\hline ALTER cond true false & Условный оператор с выражениями условия,  истины и лжи.\\
\hline FUNC name body & Функция с именем name и телом body. \\
\hline LABEL name & Метка с именем name. \\
\hline FIX-LET num args expr & let форма, num - число аргументов, args  - список выражений аргументов, expr - тело lambda\\
\hline FIX-CLOSURE name body & Замыкание функции с именем name и телом  body.\\
\hline PRIM-CLOSURE name & Замыкание примитива (фиксированное число аргументов) с именем name.\\
\hline NPRIM-CLOSURE name & Замыкание примитива (переменное число аргументов) с именем name.\\
\hline RETURN & Выход из функции.\\
\hline FIX-CALL name env args & Вызов функции с именем name, номером окружения ofs и списком выражений аргументов args (фиксированное число аргументов).\\
\hline NARY-CALL name num env args & Вызов функции с именем name, номером окружения ofs и списком выражений аргументов args (переменное число аргументов). num - число фиксированных аргументов.\\
\hline TAIL-CALL name env args depth & Хвостовой вызов функции с именем name, номером окружения env, списком выражений аргументов args и смещением в окружении вызова функции от её определения depth (фиксированное число аргументов).\\
\hline TAIL-NCALL name num env args depth & Хвостовой вызов функции с именем name, номером окружения env, списком выражений аргументов args и смещением в окружении вызова функции от её определения depth (переменное число аргументов). num - число фиксированных аргументов.\\
\hline FIX-PRIM name args & Вызов примитива (фиксированное число аргументов) с именем name и списком выражений аргументов args.\\
\hline NARY-PRIM name num args & Вызов примитива (переменное число аргументов) с именем name, числом фиксированных аргументов num и списком выражений аргументов args.\\
\hline NARY args & Генерация списка необязательных параметров args.\\
\hline GOTO name & Переход на метку name.\\
\hline CATCH tag\_exp body\_expr & Блок catch с выражением метки tag\_expr и множеством выражений body\_expr.\\
\hline THROW tag\_expr ret\_expr & Выход из блока catch с выражением метки tag\_expr и результатом вычислений ret\_expr.\\
\hline APPLY func args pack & Применение вычисляемой функции func к списку аргументов args, pack - нужно ли соединить аргументы в список.\\
\end{xltabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0} % восстановление сетки


\subsection{Фаза 3. Оптимизация}

На данном этапе компиляции промежуточное дерево, получившееся в результате статического анализа, преобразуется посредством применения указанных оптимизаций. Оптимизация выражения состоит из последовательного вызова функций, соответствующих указанным флагам оптимизации.


\subsubsection{Оптимизация тривиальных условий (trivial-condition)}

Форму ALTER, условие которой -- константа, можно упростить, вычислив условие на этапе компиляции и заменив всю форму одной из её веток. Примеры:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(ALTER (CONST T)
  (CONST 1)
  (CONST 2))
->
(CONST 1)

(ALTER (CONST NIL)
  (CONST 1)
  (CONST 2))
->
(CONST 2)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\subsubsection{Оптимизация арифметических выражений (simplify-arithmetic)}

Заменяет примитивы с произвольным числом аргументов на примитивы с двумя аргументами. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(+ 1 2 3 4)
->
(+ (+ (+ 1 2) 3) 4)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\subsubsection{Удаление неиспользуемого кода (dead-code-elimination)}

Включает в себя несколько оптимизаций.


\paragraph{Оптимизация загрузки регистра аккумулятора}

Последовательности идущих подряд обращений к константам или переменным, встречающиеся в формах SEQ, преобразуются таким образом, что все, кроме последнего обращения в последовательности, а также обращения перед командой RETURN, удаляются. К таким обращениям относятся CONST, GLOBAL-REF, LOCAL-REF и DEEP-REF. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(SEQ
  (GLOBAL-SET 2 (CONST 5))
  (CONST 10)
  (GLOBAL-REF 2)
  (GLOBAL-REF 1))
->
(SEQ
  (GLOBAL-SET 2 (CONST 5))
  (GLOBAL-REF 1))
\end{lstlisting}
\end{figure}

Данная оптимизация также удаляет операции обращения к переменным, если непосредственно перед такой операцией находится присваивание этой же переменной, так как результат вычисления операции присваивания равен значению, которое было присвоено переменной в ходе этой операции, поэтому последующее обращение к этой переменной избыточно. К операциям присваивания относятся GLOBAL-SET, LOCAL-SET и DEEP-SET. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(SEQ
  (GLOBAL-SET 2 (CONST 5))
  (GLOBAL-REF 2))
->
(SEQ
  (GLOBAL-SET 2 (CONST 5)))
\end{lstlisting}
\end{figure}


\paragraph{Удаление функций после подстановки}

В первой фазе собирается информация о возможности подстановки функций. Во второй фазе для функций, которые вызываются один раз и могут быть подставлены, удаляется узел LABEL. Но удаление невозможно, если:

\begin{itemize}
\item LABEL расположен внутри FIX-CLOSURE (замыкание lambda-функции);
\item замыкание пользовательской функции - FIX-CLOSURE без LABEL (для этого необходимо собрать информацию о замыкании функции в первом проходе).
\end{itemize}


\subsubsection{Оптимизация хвостовой рекурсии (tail-call)}

Хвостовые вызовы TAIL-CALL и TAIL-NCALL не должны увеличивать число кадров активации, то есть они используют текущий кадр, изменяя параметры вызова в нем. При хвостовом вызове не нужно также сохранять и восстанавливать текущий кадр активации, поэтому хвостовой вызов транслируется в JMP.

Чтобы найти вызовы из хвостовых позиций в функцию inner-compile добавляется еще один логический аргумент tail, который означает, расположено ли текущее выражение в хвостовой позиции.

Основные правила определения хвостовой позиции:

\begin{enumerate}
\item Форма (setq x e). Выражение e -- не хвостовой вызов, потому что оно записывается в переменную, то есть не является последним действием текущего блока.
\item Форма (if e t f). Выражение e -- не хвостовой вызов, т.к. после его вычисления следует вычисление одной из веток условия.
\item Форма (progn $x_1$ ... $x_n$). Все выражения, кроме последнего ($x_n$) -- не хвостовые вызовы.
\item Применение функции -- всегда хвостовой вызов для тела функции.
\end{enumerate}


\subsubsection{Свёртка констант (constant-folding)}

Константные выражения считаются на этапе компиляции. Пример:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(setq x (+ 1 2 3)) -> (setq x 6)
\end{lstlisting}
\end{figure}

Сворачиваются только примитивы, не имеющие побочных эффектов, кроме make-array и make-string.


\subsubsection{Удаление неиспользуемых функций (unused-functions)}

В первой фазе компиляции для всех функций (глобальных и локальных) подсчитывается число ссылок на них. Ссылка может быть как вызов функции (применение функции) или как создание замыкания (объекта-функции). Если у функции 0 ссылок, значит она не используется в коде, и ее можно удалить.


\subsubsection{Встраивание функций, которые вызываются один раз (beta-expansion)}

Происходит во второй фазе оптимизации, потому что тела функций могут быть переопределены.

Встраивание возможно, когда:

\begin{itemize}
\item функция не рекурсивная;
\item нет установки локальных переменных (LOCAL-SET);
\item к каждому аргументу идет обращение только один раз;
\item в выражении аргументов нет побочных эффектов;
\item в функции есть замыкание, в теле которого нет deep-ref;
\item нет повторного определения функции.
\end{itemize}

Вместо вызова функции можно подставить скомпилированное тело функции. В теле функции необходимо заменить обращения к переменным:

\begin{itemize}
\item локальные переменные (LOCAL-REF) заменяются на скомпилированные выражения аргументов;
\item свободные переменные понижаются в уровне обращения (DEEP-REF/SET 2 заменяется на DEEP-REF/SET 1, DEEP-REF/SET 1 заменяется на LOCAL-REF/SET) (не внутри FIX-LET);
\item RETURN заменяется на NOP.
\end{itemize}

При подстановке внутри замыканий (FIX-CLOSURE) необходимо учитывать относительный уровень глубины вызова.

Для того, чтобы была возможна каскадная подстановка, новое оптимизированное тело сохраняется.

Лямбда функции FIX-LET всегда вызываются один раз, и их тоже можно встроить по тем же условиям.

Встраивание функций с переменным числом аргументов аналогично встраиванию обычных функций за исключением того, что необходимо собрать необязательные аргументы в список в месте подстановки.


\subsubsection{Глобальное встраивание функций (all-inline)}

Аналогично оптимизации beta-expansion за исключением того, что разрешается также встраивать те функции, которые вызываются более одного раза.


\subsection{Фаза 4. Генерация линейных инструкций}

Дерево, полученное на этапе компиляции, преобразуется в ассемблер код -- список инструкций с мнемониками вместо опкодов. Для этого элементы дерева, начиная с самого верхнего, рекурсивно генерируются определённым образом.

Инструкции после генерации:

\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % уменьшение расстояний до сетки таблицы
\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{4.5cm}|X|}
	\caption{Инструкции после генерации\label{instructions:table}}\\
	\hline \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Инструкция & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Описание инструкции \\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2\\
	\endfirsthead
	\caption*{Продолжение таблицы \ref{instructions:table}}\\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2\\ \hline
	\finishhead
	\hline CONST val & Записать val в аккумулятор. \\
	\hline GLOBAL-REF i & Записать i-тую глобальную переменную в аккумулятор. \\
	\hline LOCAL-REF j & Записать j-тую локальную переменную в аккумулятор. \\
	\hline DEEP-REF i j & Записать дальнюю свободную переменную в аккумулятор. i - смещение кадра активации, j - позиция в кадре. \\
	\hline GLOBAL-SET i & Записать значение аккумулятора в i-тую глобальную переменную. \\
	\hline LOCAL-SET j & Записать значение аккумулятора в j-тую локальную переменную. \\
	\hline DEEP-SET i j & Записать значение аккумулятора в дальнюю свободную переменную. i - смещение кадра активации, j - позиция в кадре. \\
	\hline PUSH & Помещаем аккумулятор в стек. \\
	\hline POP & Извлекаем значение из стека и записываем в аккумулятор. \\
	\hline PRIM prim & Вызова примитива с фиксированным числом аргументов с именем prim. \\
	\hline NPRIM nprim & Вызова примитива с переменным числом аргументов с именем nprim. \\
	\hline FUNC f & Начало тела функции f. \\
	\hline LABEL name & Символьная метка. \\
	\hline JMP label & Безусловный переход на метку. \\
	\hline JMPTAIL label & Для машинного кода переход при хвостовом рекурсивном вызове. \\
	\hline JNT label & Переход на метку если в аккумуляторе nil. \\
	\hline ALLOC n & Создать новый кадр активации с размером n. Записать туда значения из стека в обратном порядке. \\
	\hline REG-CALL f & Вызов функции f. \\
	\hline SAVE-ENV & Сохранить текущий кадр активации в стеке. \\
	\hline SET-ENV num & Установить кадр активации с позицией num от начала списка кадров. \\
	\hline RESTORE-ENV & Восстановить кадр активации из стека. \\
	\hline FIX-CLOSURE name & Создать замыкание с текущим кадром активации, кодом по метке name, записать замыкание в аккумулятор. \\
	\hline PRIM-CLOSURE name & Создать замыкание с текущим кадром активации, именем примитива name (фиксированное число аргументов), записать замыкание в аккумулятор. \\
	\hline NPRIM-CLOSURE name & Создать замыкание с текущим кадром активации, именем примитива name (переменное число аргументов), записать замыкание в аккумулятор. \\
	\hline RETURN & Выход из функции. \\
	\hline CATCH ofs & Создать блок catch. Метка блока находится в аккумуляторе, конец блока по смещению ofs. \\
	\hline THROW & Нелокальный переход на конец блока catch с меткой на вершине стека и результатом вычисления в acc. \\
	\hline FUNC-CALL & Вызывает функцию-замыкание на вершение стека. \\
	\hline CHECK-PRIM & Является ли объект на вершине стека замыканием примитива. \\
	\hline PRIM-CALL & Вызывает функцию-замыкание как примитив на вершение стека. \\
\end{xltabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0} % восстановление сетки

Для элементов CONST, GLOBAL-REF, LOCAL-REF, DEEP-REF и RETURN существуют соответствующие инструкции, поэтому они генерируются как инструкции с мнемониками и операндами без изменений.

Для элементов GLOBAL-SET, LOCAL-SET и DEEP-SET сначала генерируется вычисление их аргументов, при этом идёт симуляция глобальных переменных и окружения, чтобы затем эти инструкции можно было сгенерировать с правильными аргументами.

Элемент FUNC используется для генерации тела функции, поэтому сначала рассчитывается метка после тела функции, генерируется переход на эту метку, после этого генерируется тело самой функции, и в конце добавляется эта метка.

В элементе SEQ для каждого дочернего элемента рекурсивно по очереди происходит дальнейшая генерация.

Для элемента ALTER рассчитываются метки для ветки по лжи и для конца if-блока, затем генерируется условие, условный переход на ветку по лжи, тело по истине и безусловный переход на конец блока, метка и тело по лжи, и метка конца блока.

В элементе FIX-PRIM для каждого аргумента генерируется вычисление этого аргумента и инструкция PUSH, затем генерируется вызов соответствующего примитива PRIM.

В элементе NARY-PRIM для каждого аргумента генерируется вычисление этого аргумента и инструкция PUSH, необязательные аргументы собираются в список с помощью команды PACK (удаляются из стека и добавляются как список), затем генерируется вызов соответствующего примитива NPRIM.

Для элемента REG-CALL генерируется вычисление каждого аргумента и добавление в стек, установление соответствующего окружения для текущей функции (SET-ENV), создание кадра активации и добавления в окружение аргументов функции из стека (ALLOC), вызов самой функции (REG-CALL) и в конце восстановление окружения (RESTORE-ENV).

Для элемента APPLY генерируется вычисление каждого аргумента и добавление в стек через PUSH, опциональное объединение этих аргументов в список с помощью PACK, проверка функционального объекта в аккумуляторе на примитив, условный переход на вызов функции, вызов примитива, безусловный переход на конец блока, метка для вызова функции, сохранение текущего кадра окружения в стек, вызов функции, восстановление окружения и метка конца блока.


\subsection{Фаза 5. Ассемблер}

Последним шагом компиляции является генерация байт-кода из ассемблер-кода. Ассемблирование происходит в 2 прохода.

При первом проходе мнемоники опкодов заменяются соответствующими байтами опкодов, при этом если встречается метка, то она не добавляется в результирующий байт-код, но запоминается в хеш-таблицу c адресом следующей инструкции, и если встречается инструкция перехода, то в отдельный список добавляется текущий адрес с меткой, которую использует данная инструкция.

Второй проход идёт по списку адресов с метками и в байт-коде заменяется соответствующие метки на адреса меток из хеш-таблицы.

На выходе компилятора:

\begin{itemize}
\item список констант;
\item число глобальных переменных;
\item массив с байт-кодом.
\end{itemize}

Точку входа в программу можно посчитать (перейти по всем JMP, до первого оператора не JMP).


\subsection{Архитектура целевой виртуальной машины}

Машина включает в себя память программы (где хранится байт код программы), память констант, память глобальных переменных, стек, список кадров активации и регистры.

В памяти программы хранятся инструкции программы в виде объектов NUMBER. Каждая команда состоит из кода операции и возможных параметров.

В памяти констант и глобальных переменных могут храниться объекты любых типов.

Стек может хранить объекты любых типов.

Кадры активации представляют собой объекты-массивы.

Первый элемент массива -- это ссылка на предыдущий кадр. Следующий элемент служит для ускорения поиска кадра по глубине вызова, здесь хранится номер кадра (глубина вызовов). Остальные элементы массива -- это локальные аргументы. Кадры могут иметь не только линейную, но и древовидную структуру, поэтому необходима ссылка на предыдущий кадр. Такие объекты удобно записывать в стек, восстанавливать из стека. Кадры активации создаются динамически как и другие объекты программы.

Для блоков catch существует отдельный стек, который хранит записи из имени метки, абсолютного адреса конца блока, номера кадра активации, указателя стека.

Регистры машины:

\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % уменьшение расстояний до сетки таблицы
\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{4.5cm}|X|}
	\caption{Регистры машины\label{registers:table}}\\
	\hline \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Регистр & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Описание регистра \\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2\\
	\endfirsthead
	\caption*{Продолжение таблицы \ref{registers:table}}\\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2\\ \hline
	\finishhead
	\hline PC & Хранит адрес текущей выполняемой инструкции из памяти программы. \\
	\hline ACC & Хранит результат последней операции. Может быть любым объектом. \\
	\hline FRAME & Текущий кадр активации. \\
	\hline SP & Указатель стека. \\
	\hline CATCH-SP: & Указатель стека для catch. \\
\end{xltabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0} % восстановление сетки

Сборка мусора включает в себя фазу пометки и фазу очистки. В фазе пометки помечаются объекты, до которых можно дойти с помощью обхода, начиная с корневых объектов в регистрах. Это регистр аккумулятора ACC, указатель на текущий кадр активации FRAME, все объекты находящиеся в стеке, начиная с текущей позиции SP, а также все объекты в памяти констант и глобальных переменных.

Список инструкций:

\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % уменьшение расстояний до сетки таблицы
\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{0.75cm}|p{4.5cm}|X|}
	\caption{Инструкции виртуальной машины\label{vm_instructions:table}}\\
	\hline \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Код & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Мнемоника & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Описание инструкции \\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2 & \centrow 3\\
	\endfirsthead
	\caption*{Продолжение таблицы \ref{vm_instructions:table}}\\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2 & \centrow 3\\ \hline
	\finishhead
	\hline 0 & CONST num & Поместить константу с номером num в регистр ACC. \\
	\hline 1 & JMP ofs & Безусловный переход на смещение ofs относительно PC. \\
	\hline 2 & JNT ofs & Если ACC == NIL, то относительный переход на смещение ofs. \\
	\hline 3 & ALLOC n & Создать новый кадр активации с числом аргументов n. Извлечь из стека аргументы начиная с позиции 1 (0-й элемент остается в стеке). \\
	\hline 4 & GLOBAL-REF i & Устанавливает регистру ACC значение глобальной переменной с индексом i. \\
	\hline 5 & GLOBAL-SET i & Устанавливает глобальной переменной с индексом i значение регистра ACC. \\
	\hline 6 & LOCAL-REF i & Загружает в ACC значение i-й локальной переменной (текущего кадра активации в окружении). \\
	\hline 7 & LOCAL-SET i & Присваивает i-й локальной переменной (текущего кадра активации в окружении) значение регистра ACC. \\
	\hline 8 & DEEP-REF i j & Загружает в ACC значение дальней переменной с индексом j в кадре i (начиная от текущего). \\
	\hline 9 & DEEP-SET i j & Присваивает дальней переменной j в кадре i значение регистра ACC. \\
	\hline 10 & PUSH & Добавляет значение регистра ACC в стек. \\
	\hline 11 & PACK n & Собирает последние n элементов из стека в список и добавляет этот список в стек. \\
	\hline 12 & REG-CALL ofs & Добавляет адрес следующей инструкции в стек и производит переход по смещению ofs. \\
	\hline 13 & RETURN & Производит переход на адрес из верхушки стека, при этом удаляет этот адрес из стека. \\
	\hline 14 & FIX-CLOSURE ofs & В регистр ACC записывается объект-замыкание с текущим кадром активации и смещением на код функции относительно текущего адреса ofs. \\
	\hline 15 & SAVE-FRAME & Сохраняет текущий кадр активации в стеке. \\
	\hline 16 & SET-FRAME num & Устанавливает кадр активации с номером num относительно начала глубины вызовов. \\
	\hline 17 & RESTORE-FRAME & Восстанавливает кадр активации из стека. \\
	\hline 18 & PRIM n & Вызывает примитив с номером n из таблицы примитивов с фиксированным числом аргументов. \\
	\hline 19 & NPRIM n & Вызывает примитив с номером n из таблицы примитивов с переменным числом аргументов. \\
	\hline 20 & HALT & Остановка машины. \\
	\hline 21 & PRIM-CLOSURE n & В регистр ACC записывается объект-замыкание с текущим кадром активации и адресом кода примитива с фиксированным числом аргументов и номером n. \\
	\hline 22 & NPRIM-CLOSURE n & В регистр ACC записывается объект-замыкание с текущим кадром активации и адресом кода примитива с переменным числом аргументов и номером n. \\
	\hline 23 & CATCH ofs & Добавляет запись в стек catch, сохраняется имя метки в acc, абсолютный адрес по смещению ofs, текущий кадр активации, укзатель стека. \\
	\hline 24 & THROW & Извлекает из стека имя метки блока catch, ищет в стеке catch запись с этим именем (если не найдена -- ошибка), восстанавливает кадр активации, указатель стека, выполняет переход на сохраненный адрес конца блока catch, отбрасывает все кадры стека catch выше найденного (включая его самого). \\
	\hline 25 & POP & Извлекает из стека значение и записывает в аккумулятор. \\
	\hline 26 & FUNC-CALL & Вызывает функцию-замыкание на вершине стека. \\
	\hline 27 & CHECK-PRIM & Является ли объект на вершине стека замыканием примитива. \\
	\hline 28 & PRIM-CALL & Вызывает функцию-замыкание как примитив на вершине стека. \\
\end{xltabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0} % восстановление сетки

В таблице \ref{prims:table} приведены коды примитивов, принимающих фиксированное число аргументов, а также число аргументов каждого примитива.

\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % уменьшение расстояний до сетки таблицы
\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{0.75cm}|X|X|}
	\caption{Примитивы с фиксированным числом аргументов\label{prims:table}}\\
	\hline \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Код & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Название примитива & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Число фиксированных аргументов \\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2 & \centrow 3\\
	\endfirsthead
	\caption*{Продолжение таблицы \ref{prims:table}}\\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2 & \centrow 3\\ \hline
	\finishhead
	\hline 1 & car & 1 \\
	\hline 2 & cdr & 1 \\
	\hline 3 & atom & 1 \\
	\hline 4 & cons & 2 \\
	\hline 5 & rplaca & 2 \\
	\hline 6 & rplacd & 2 \\
	\hline 7 & \% & 2 \\
	\hline 8 & <{}< & 2 \\
	\hline 9 & >{}> & 2 \\
	\hline 10 & eq & 2 \\
	\hline 11 & equal & 2 \\
	\hline 12 & > & 2 \\
	\hline 13 & < & 2 \\
	\hline 14 & sin & 1 \\
	\hline 15 & cos & 1 \\
	\hline 16 & sqrt & 1 \\
	\hline 17 & intern & 1 \\
	\hline 18 & symbol-name & 1 \\
	\hline 19 & symbol-function & 1 \\
	\hline 20 & string-size & 1 \\
	\hline 21 & inttostr & 1 \\
	\hline 22 & code-char & 1 \\
	\hline 23 & char-code & 1 \\
	\hline 24 & putchar & 1 \\
	\hline 25 & char & 2 \\
	\hline 26 & subseq & 3 \\
	\hline 27 & make-array & 1 \\
	\hline 28 & make-string & 2 \\
	\hline 29 & array-size & 1 \\
	\hline 30 & aref & 2 \\
	\hline 31 & seta & 3 \\
	\hline 32 & sets & 3 \\
	\hline 33 & symbolp & 1 \\
	\hline 34 & integerp & 1 \\
	\hline 35 & pairp & 1 \\
	\hline 36 & functionp & 1 \\
	\hline 37 & gensym & 0 \\
	\hline 38 & apply & 2 \\
	\hline 39 & round & 1 \\
	\hline 40 & \textasciitilde & 1 \\
	\hline 41 & + & 2 \\
	\hline 42 & - & 2 \\
	\hline 43 & * & 2 \\
	\hline 44 & / & 2 \\
	\hline 45 & \& & 2 \\
	\hline 46 & bitor & 2 \\
	\hline 47 & \textasciicircum & 2 \\
	\hline 48 & arrayp & 1 \\
	\hline 49 & stringp & 1 \\
	\hline 50 & eval & 1 \\
\end{xltabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0} % восстановление сетки

В таблице \ref{nprims:table} приведены коды примитивов, принимающих переменное число аргументов, а также число фиксированных аргументов каждого примитива.

\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % уменьшение расстояний до сетки таблицы
\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{0.75cm}|X|X|}
	\caption{Примитивы с переменным числом аргументов\label{nprims:table}}\\
	\hline \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Код & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Название примитива & \centrow \setlength{\baselineskip}{0.7\baselineskip} Число фиксированных аргументов \\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2 & \centrow 3\\
	\endfirsthead
	\caption*{Продолжение таблицы \ref{nprims:table}}\\
	\hline \centrow 1 & \centrow 2 & \centrow 3\\ \hline
	\finishhead
	\hline 1 & + & 0 \\
	\hline 2 & - & 1 \\
	\hline 3 & * & 0 \\
	\hline 4 & / & 1 \\
	\hline 5 & \& & 0 \\
	\hline 6 & bitor & 0 \\
	\hline 7 & \textasciicircum & 0 \\
	\hline 8 & concat & 0 \\
	\hline 9 & funcall & 1 \\
	\hline 10 & print & 0 \\
	\hline 11 & error & 0 \\
\end{xltabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0} % восстановление сетки


\subsection{Генерация машинного кода}

Генерация машинного кода происходит с помощью ассемблера NASM. Лисп-программа вместо собственного ассемблирования байт кода выдает список команд после генерации. Эти команды преобразовываются в вызовы макросов NASM:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(LOCAL-REF 1) -> LOCAL_REF(1)
(DEEP-REF 0 2) -> DEEP_REF(0, 2)
(HALT) -> HALT
\end{lstlisting}
\end{figure}

После ассемблирования получается объектный файл, который компонуется с главной программой на C. Сгенерированный код находится в ассемблерной функции run, которая вызывается из главной программы.

Трудность генерации для x86-64 заключается в том, что перед инструкцией call требуется, чтобы указатель стека rsp был выровнен по границе 16 байт. Для этого в начале функции добавляется инструкция push rbp, а в конце - pop rbp. Если число аргументов функции было нечетным, то требуется выравнивание sub rsp, 8 перед call и add rsp, 8 после. Эти макросы ALIGN и UNALIGN генерирует Лисп-компилятор, используя отдельный модуль machine.lsp.


\subsubsection{Распределение регистров и памяти виртуальной машины}

В качестве стека общего назначения используется машинный стек. В качестве регистра аккумулятора используется регистр EAX/RAX. Для регистра текущего кадра окружения, стека catch используем переменные в vm.c. Массивы констант, глобальных переменных выделяются статически в сегменте BSS, таблицы примитивов и стек исключений используются из vm.c.


\subsubsection{Реализация команд}

PUSH, POP, JMP, JNT, REG\_CALL имеют прямые аналоги.

HALT -- не генерируется.

CONST, LOCAL\_REF, GLOBAL\_REF, DEEP\_REF / SET -- работаем с массивами из vm.c

FIX-PRIM -- примитивы вызываются из таблицы примитивов, перед примитивом с нечетным числом аргументов требуется выравнивание и после -- восстановление. Здесь тоже макросы ALIGN и UNALIGN генерирует Лисп-компилятор. Для x86 удобно, когда аргументы генерируются в обратном порядке. В этом случае аргументы уже лежат в стеке в нужном порядке.

Для n-арных примитивов сначала в стек кладутся списочные аргументы в прямом порядке, затем PACK, затем остальные - в обратном порядке:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(print 1 2 3)
-> push 1
   push 2
   push 3
   pack
   nprim print
\end{lstlisting}
\end{figure}

FUNC -- в начале создаём кадр стека (то есть сохраняем предыдущее значение регистра BP в стек и присваиваем ему значение регистра SP) и метку функции. RETURN -- делаем восстановление кадра стека (восстанавливаем значение регистра BP из стека) и ret. ALLOC, PACK, FIX\_CLOSURE, SAVE\_FRAME, SET\_FRAME, RESTORE\_FRAME, FIX\_PRIM, NARY\_PRIM, PRIM\_CLOSURE, NPRIM\_CLOSURE, CATCH, THROW, FUNC\_CALL, CHECK\_PRIM, PRIM\_CALL -- реализуем на ассемблере (аналогично как в vm.c).

При реализации команд важно соблюдать соглашения о регистрах. Для x86 в результате вызова любой функции (например примитива) могут быть перезаписаны регистры EAX, ECX, EDX. В x86-64 могут быть перезаписаны все регистры кроме RBX, RSP, RBP, R12, R13, R14, R15.


\subsubsection{Сборка мусора для машинного кода}

Сборщик мусора должен пометить используемые объекты. К ним относятся константы, глобальные переменные, регистр frame\_reg, системный стек и стек catch/throw.

Чтобы пометить системный стек, в начале функции run запоминается текущее значение SP как максимальный адрес стека, который нужно помечать.

Устройство системного стека:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
;; Кадр 0
<BP><адрес возврата><аргументы>
;; Кадр 1
<BP><адрес возврата><аргументы>
\end{lstlisting}
\end{figure}

Значение BP в кадре указывает на начало текущего кадра (адрес предыдущего сохраненного BP). Для каждого кадра стека помечаются аргументы до адреса предыдущего BP. Само значение BP и адрес возврата пропускается. В режиме x64, в момент сборки мусора аргументы уже извлечены из стека и находятся в регистрах, поэтому нужно помечать регистры.


\subsubsection{Пример генерации}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
;; константы
_NULL equ 0
NULLOBJ equ 4
MARK_BIT equ 5		; как в objects.h
PAIR equ 4			; как в objects.h
ARRAY equ 6			; как в objects.h
MAX_ARGS equ 16	
MAX_PAIRS equ (4 * 1024 * 1024)
GC_PAIRS_THRESHOLD equ (MAX_PAIRS * 9 / 10)

;; внешние символы
extern t, frame_reg, boot_load, boot_code, parse, prims, nprims, ...

;; подключаем макросы
%include "macro.inc"

global run, garbage_collect, CONS

section .data
global const_text
const_text:
<строковое представление констант>

section .text
;; основная функция программы
run:
	SAVE_REGS
	push BP
	mov BP, SP
	mov [first_frame], BP
	
	JMP(G1)
\end{lstlisting}
\caption{Пример сгенерированного ассемблер-кода NASM}
\label{gen1:image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
	FUNC(F1)
	LOCAL_REF(0)
	PUSH
	LOCAL_REF(1)
	PUSH
	PRIM(3)
	RETURN
	
	LABEL(G1)
	JMP(G2)
	
	FUNC(F2)
	LOCAL_REF(0)
	PUSH
	ALIGN
	PRIM(0)
	UNALIGN
	RETURN
	
	LABEL(G2)
	
	CONST(0)
	PUSH
	CONST(1)
	PUSH
	REG_CALL(F1)
	
	CONST(3)
	PUSH
	ALIGN
	REG_CALL(F2)
	UNALIGN
	
	pop BP
	RESTORE_REGS
	ret
\end{lstlisting}
\caption{Пример сгенерированного ассемблер-кода NASM (продолжение)}
\label{gen2:image}
\end{figure}